---
title: Флейт
layout: post
next: /public/tipy_sudov/fregat
previous: /public/tipy_sudov/feluka
---

Флейт  
Флейт — грузовое судно в XVIII в. при военных флотах, преимущественно для перевозки военных тяжестей; имело 3 мачты и 2—12 пушек. Первый флейт был построен в 1595 году в городе Хорне (Голландия), в заливе Зсйдер-Зе.  
  
![](/assets/img/suda/fleit.gif)  
  
Парусами фок- и грот-мачт были фок и грот и соответствующих марсели, а позже на больших судах и брамселей. На бизань-мачте выше обычного косого паруса располагался прямой парус крюйсель. На бушприте ставился прямоугольный парус блинд, иногда бом-блинд. На флейтах впервые появился штурвал, что облегчило перекладку руля.   
Флейты начала XVII века имели длину около 40 м, ширину около 6,5 м, осадку 3 — 3,5 м, грузоподъемность 350—400 т. На них размещали 10 — 20 пушек. Экипаж состоял из 60 — 65 человек. Флейты отличались хорошими мореходными качествами, высокой скоростью, большой вместимостью и использовались, главным образом, в качестве военно-транспортных.   
 